【中資搶地之謎】「中國打壓樓市只是姿態 猶如食中藥戒唔甩」

花旗蔡金強（Oscar Choi）認為，中國房地產政治、經濟高度結合，看得明就知樓市無咁易崩盤。

去年10月起中國迎來新一波樓市調控，國家主席習近平一句「房子是用來住的，不是用來炒的」，對熾熱樓市而言，仿如一盤冷水照頭淋。但作為內房星級分析員的蔡金強卻斷言調控只是「姿態」，政府表面上圖為樓市降溫，但卻始終無法將樓市這架高速車停下來。

蔡金強認為，分析中國房地產先要明白中國政治、經濟的高度結合，單由經濟去了解難看出端倪，只要對國家、城市發展熟悉，就會明白像中國連月出招壓市，當人人覺得「共產黨好勁嘅，共產黨話要揼你，你就以為樓市一定崩盤」，此舉實無任何意義。
他解釋，中國早在九十年代學習香港開放土地市場，中國自此採取高地價政策，「土地財政」讓地方政府富起來。「呢樣就好似你食中藥咁，一種好猛嘅藥，好快有效」，但壞處係「食咗之後，終生戒唔到」。
蔡金強指，中國政府「在樓價升時就必需要有呢啲（打壓）姿態」，但事實上這個政經結合體，是由政府做莊，左右「哼哈二將」則分別是銀行和地產商，如認真出招，將牽連全家，且後果大到無法承受，故政府只能出「限購」這種「假招」。
每當市場「好多人疾呼，今次政府決心好大」時，蔡就會質疑，「呢啲唔係你一個人的決心，是下底仲有幾百萬兄弟嘅飯碗。」故調控永遠似一個「搖搖」，左搖右擺，無法做得徹底。
海外投資者或睇不明中國模式，但蔡金強認為這可能與大家先有成見有關。「好似開會時會有人問：許家印先生（恒大董事長）近排無事嘛？痛心疾首咁問你哋咁多債，一年咪還幾百億利息？」蔡強調不是不可以問尖銳問題，而是公司「幾億平方米嘅土儲，都唔係落雨落下來」，就如「我哋唔會問黎智英先生近排點，咩意思？都唔係議事論事。」情緒上的抵觸已影響分析。
至於中國政府表明要增加土地供應以冷卻樓市，蔡金強卻認為效果遠比想像中慢，因強行徵收農地要進行拆遷，「老百姓依家好識抗爭，個頭畀人揼穿成面血，又識玩微信狂轉發。」若出大事或令收地官員烏紗不保。加上中國擁有逾17萬億地方債問題，七成抵押品是土地，若太多土地供應將導致地價下跌，一旦低於土地「基準地價」，地方政府則有機會被「call loan（追債）」，所以增加供應亦只是好「Ideal（理想）」的想法。

戒唔到都冇野嘅，多d副作用同死快d咁解啫

做日本當年條路

全球最大面積之一既國家走去學香港玩高地價房地產

好似係６８９，係８０年代教共匪土地市場學，攪到依家共匪吸毒吸上癮

何謂邪鬼何謂神，神鬼如何兩不分